# Нагрузка, стресс и отказоустойчивость
Различают 3 аспекта производительности приложений:
- **Скорость:** как быстро загружается страница? Скорость — это время отрисовки страницы, время обработки айпи запроса или пропускная способность сети при передаче больших файлов.  
- **Стабильность:** нормально ли, стабильно ли ведёт себя система, не возникает ли ошибки мешающей работе? Для оценки стабильности учитывается количество ошибок.
- **Масштабируемость:** если понадобилось увеличить и расширить, углубить, укрупнить систему. То, сколько это будет стоить или сколько времени? А если количество пользователей сервиса удвоится за год? а если в 10 раз? Для оценки масштабируемости нужно проанализировать использование ресурсов по разным нагрузкам.

## Нагрузочное тестирование (Load Testing)

**Нагрузочное тестирование** - это тестирование, имитирующее работу определенного количества бизнес пользователей на каком-либо общем (разделяемом ими) ресурсе. Этот подвид тестирования производительности выполняется для диагностики поведения системы при увеличении рабочей нагрузки.  
Цель нагрузочного тестирования – определение, насколько приложение или сайт выполняют свои задачи в нормальных условиях и при повышенном количестве запросов.

**Пример:**
- Тестирование почтового сервера с тысячами одновременных пользователей
- Тестирование веб-сайта путем загрузки серии больших файлов из приложения  


## Тестирование отказоустойчивости

- **Отказоустойчивое тестирование** – это метод тестирования, который проверяет способность системы выделять дополнительные ресурсы и перемещать операции в резервные системы во время сбоя сервера по одной или другим причинам. Это определяет, способна ли система обрабатывать дополнительные ресурсы, такие как дополнительный ЦП или серверы, во время критических сбоев или в тот момент, когда система достигает порога производительности. Основная цель этого теста - обеспечить своевременное сохранение данных и ресурсов при возникновении сбоев.  
- **Тестирование отказоустойчивости (failover testing)**: Тестирование при помощи эмуляции отказов системы или реально вызываемых отказов в управляемом окружении. После вызванного отказа проверяется механизм отказоустойчивости с целью удостовериться, что данные не потеряны или не испорчены, и достигнут оговоренный уровень обслуживания (например, доступности функций или время отклика) (ISTQB).  

**Пример:**   
В данном случае проверяется, как база данных обрабатывает сбои и восстанавливается после них.  
Отказоустойчивое тестирование очень важно для следующих типов приложений: 
- Банковское приложение; 
- Финансовая заявка; 
- Телеком приложение; 
- Торговые платформы. 

## Стресс-тестирование

Это процесс тестирования программного или аппаратного обеспечения на стабильность в условиях высокой нагрузки. Определяются пределы выносливости системы, при которых она выходит из строя. Чаще всего это некое количество одновременных пользователей/запросов к серверу. После этого оценивают качество обработки системой такой ситуации.

### Разница между нагрузочным и стресс-тестированием
![](https://i0.wp.com/testengineer.ru/wp-content/uploads/2023/02/%D0%9D%D0%B0%D0%B3%D1%80%D1%83%D0%B7%D0%BE%D1%87%D0%BD%D0%BE%D0%B5-%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B5%D1%81%D1%81-%D1%82%D0%B5%D1%81%D1%82%D0%B8%D1%80%D0%BE%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5-min.png?w=500&ssl=1)

|Стресс-тестирование|Нагрузочное|
|--|--|
|Ищут пределы выносливости системы|Проверка поведения системы при стандарной рабочей нагрузке|
|Как система поведет себя при превышении предела выносливости|Оценка поведения системы (например времени ответа сервера) при ожидаемой нагрузке|
|Верифицируется обработка ошибок|Обработка ошибок не проверяется столь тщательно как при стресс-тесте|
|Проверка возможности угроз безопасности, утечек памяти, и подобное|Не обязательны такие проверки|
|Проверка устойчивости системы|Проверка надежности системы|
|Превышение максимального количества пользователей/запросов|Возможно очень большое, но все же «рабочее» количество пользователей/запросов|   

**Пример:**   

- Финансовые приложения или веб-сайты будут иметь огромный трафик, когда происходят изменения на фондовых рынках; 
- Новости или какое-либо важное событие, которое увеличивает посещаемость новостных веб-сайтов или блогов; 
- Стресс-тест банковской системы был остановлен при превышении отметки в 1500 пользователей, когда высокая загруженность процессора (более 80%) привела к увеличению среднего времени отклика в пять раз и массовому появлению ошибок HTTP(S); 
- MS Word может выдать сообщение об ошибке «Не отвечает» при попытке скопировать файл размером 7-8 ГБ. Вы засыпали Word файлом огромного размера, и он не смог обработать такой большой файл, и в результате он завис; 
- Когда большое количество пользователей одновременно получают доступ к логину / регистрации; 
Когда несколько пользователей пытаются загрузить один файл одновременно; 
- База данных отключается, когда к ней обращается большое количество пользователей; 
- Много пользователей заходят на веб-сайт, в то время как на сервере запускается сканирование на вирусы. 

## Инструменты для проведения нагрузочного тестирования БД

- **_Apache JMeter_** – на настоящий момент один из самых популярных инструментов с открытым исходным кодом для нагрузочного тестирования. Инструмент разрабатывается с 2003 года и за прошедшие десятилетия оброс богатой функциональностью и достаточно давно успел себя зарекомендовать, как прекрасную альтернативу платным аналогам для большинства решаемых задач.Apache JMeter поддерживает работу с различными сетевыми протоколами разных уровней HTTP, HTTPS, FTP, LDAP, SOAP, TCP, почтовых протоколов и shell-скриптов. Он, как java-based инструмент, предоставляет возможности по работе с JDBC, Message-oriented middleware (MOM) через JMS и Java Objects. 
- **_Yandex.Tank_** – танк прошёл длинный путь своего развития и сейчас позволяет использовать разные типы генераторов нагрузки. Если нужно протестировать http-сервис на высокую нагрузку, то используется Phantom (C++). Интеграция Танка с JMeter в свою очередь позволяет реализовать сценарный тип тестирования со всеми протоколами, которые поддерживаются JMeter. Может генерировать десятки и сотни тысяч HTTP-запросов к БД.
- **_Micro-Focus Loadrunner_** (ранее известный как HP Loadrunner) – это довольно сложный инструмент нагрузочного тестирования программного обеспечения, который обнаруживает проблемы с производительностью, наверное, прежде всего в энтерпрайз-приложениях. LoadRunner может применяться для тестирования программного обеспечения ERP, устаревших системных приложений, а также технологий Web 2.0. 
- **_Loadrunner_** позволяет тестировщикам ПО осуществлять комплексную оценку производительности своей системы. Он специализируется на выявлении узких мест до того, как приложение будет внедрено или до стадии развертывания. В результате пользователи могут оценить каждый компонент по отдельности, прежде чем он начнет работать.
- **_Load Ninja_** – это относительно несложный в использовании инструмент нагрузочного тестирования, который позволяет пользователям создавать сложные нагрузочные тесты без использования каких-либо скриптов. В результате пользователи могут сократить время тестирования на 50% и заменить эмуляторы нагрузки реальными браузерами.


## Основные отличия нагрузочного тестирования:

- помогает определить надежность работы сайта или приложения;
- помогает понять работу сайта или приложения под нагрузкой;
- главный параметр для проверки — время ответа сервера;
- измеряется производительность системы в зависимости от различного количества пользователей;
- нагрузочное тестирование — часть стрессового тестирования;
- проходит по точно заданным требованиям, основанным на определенном количестве пользователей, времени ответа, пропускной способности, некоторых параметрах по проверке состояния сервера/приложения.


## Основные отличия тестирования отказоустойчивости:

- Позволяет пользователям настраивать все, например, пользовательский доступ, сетевые настройки и так далее.
- Гарантирует, что созданная конфигурация работает должным образом.
- Все ошибки легко устраняются на сервере системы заранее.
- Предоставляет более качественные сервисы, чтобы серверы пользователей могли работать бесперебойно.
- Гарантирует отсутствие потерь во время простоя.


## Основные отличия стресс тестирования:

- Ищут пределы выносливости системы
- Как система поведет себя при превышении предела выносливости, на протяжении длительного промежутка времени
- Верифицируется обработка ошибок
- Проверка возможности угроз безопасности, утечек памяти, и подобное
- Проверка устойчивости системы
- Превышение максимального количества пользователей/запросов


## Cпособы оптимизации (улучшения производительности) базы данных:

- **Оптимизация запросов** - использование правильных операторов JOIN, WHERE и ORDER BY, а также оптимизация запросов с помощью индексов и использование представлений, может значительно ускорить выполнение запросов.

- **Кэширование данных** - кэширование часто используемых данных помогает избежать ненужного обращения к базе данных и ускоряет процесс получения данных.

- **Очистка и оптимизация базы данных** - удаление ненужных данных, регулярные процедуры очистки и оптимизации индексов могут помочь улучшить производительность базы данных.Улучшение вычислительных мощностей сервера.

- **Правильное проектирование таблиц** - оптимизированная структура таблицы, выбор подходящих типов данных и использование правильных индексов помогут улучшить производительность базы данных.

- **Использование правильных индексов (индексация базы данных)** - создание индексов на наиболее часто используемые столбцы может существенно ускорить операции поиска и сортировки данных/Выделение большего объема памяти под базы данных.

- **Индексирования** - создание индекса на полях, которые часто используют в запросах, позволяют ускорить процесс поиска и сортировки данных.Однако и следует помнить, что слишком большое количество индексов может увеличить накладные расходы при вставке обновлений и удалении данных.

- **Нормализация данных** - применение нормализации данных позволяет избежать дублирования информации и обеспечить целостность данных.Хорошо спроектированная структура база данных может улучшить производительность и снизить объем хранилищ данных.

- **Масштабирование базы данных** - горизонтальный вертикально масштабирования базы данных позволяет распределить нагрузку и увеличить пропускную способность системы.Это может быть достигнуто путем добавления дополнительных ресурсов, использование кластеров или репликации данных.

- **Увеличение памяти** - на производительность компьютера влияют многие факторы. Один из них — размер оперативной памяти. Если он слишком мал, проблем с запуском требовательных приложений не избежать. Чем больше задач выполняет программа, тем больше памяти ей понадобится.

---
